﻿Система финансового учета

В связи с появлением определенного рода расходов, относящихся к wincode в целом, необходимо было начать какой-то финансовый учет, для избежания путаницы. В данном отчете приведены результаты поиска программной системы для этих целей.

<!--more-->

### Требования к системе

Поскольку члены wincode распределены территориально, наиболее предпочтительны системы построенные по принципу SaaS. В противном случае потребовалось бы каким-то образом синхронизировать локальные клиенты, что довольно неудобно. Кроме того, хотелось бы осуществлять некоторую привязку расходов к проектам и задачам в мегаплане, что также затруднительно при оффлайновых решениях.

В ходе анализа существующих решений, а также обдумывания того что нам нужно, я пришел к следующей модели ведения финансового учета. Центральным понятием системы являются финансовые операции, такие как оплата хостинга, покупка планшета и тд. Кроме того, каждая операция должна быть привязана к определенному проекту (например, сайт wincode.org, music walk) и отнесена к определенному виду трат (на графику, на рекламу, на хостинг). Кроме того, желателен экспорт в Excel для получения возможности детального анализа в Excel и переноса данных в другие системы. Желательно также наличие нескольких счетов (кошельков), к которым можно привязывать операции.

 
### Профессиональные бухгалтерские системы

Первое на что я наткнулся при поиске по словам «бухгалтерский учет online» это ряд сложных систем для автоматизации работы бухгалтеров и предпринимателей. В них куча страшных слов вроде «контрагенты», «проводки», функциональность концентрируется большей частью на формирование отчетности для налоговой в соответствии с действующим законодательством РФ, и все они как одна жутко дорогие. Меньше 400 рублей в месяц я не нашел. 

[Moedelo](http://www.moedelo.org/Prices) от 540 р в месяц

[Большая птица](http://bigbird.ru/pricing) от 590 р в месяц

[Бухгалтерия.Контур](http://www.b-kontur.ru/) от 450 р в месяц

[ДебитКредит](http://www.debitcredit.ru/accounting-services/accounting-services/accounting-online.html) от 9000 р (в год?)

Все эти монстры обладают кучей ненужных нам функций, и скорее всего не соответсвуют интересующим нас требованиям. Скорее всего, потому что я даже не стал/не смог пощупать их, так как там все очень дорого. За такие деньги мы могли бы купить полный аккаунт в мегаплане, и вести уже учет там.

Поэтому, дальнейший поиск я начал среди другого рода систем – систем учета личных финансов.

### Домашние бухгалтерии

Большинство этих систем бесплатны в базовой функциональности, просты в освоении, то есть, предназначены для обычных людей. Это уже ближе к тому, что нам нужно, однако, большая часть подобных систем слишком уж узко специализирована в своей функциональности.

Системы учеты личных финансов, как правило, строятся на основе следующей модели: предполагается, что человек каждый день совершает какие-то покупки, оплачивает услуги, и в конце месяца он хочет узнать, куда ушли его деньги. Также предполагается, что все покупки человека можно отнести к конечному числу категорий, таких как «транспорт», «продукты», «бытовая химия» и тд., и что человеку именно интересно, сколько денег у него уходит на каждую из этих категорий.

То есть, основная функциональность системы – хранение списка доходов и расходов, где к каждой записи прикреплена определенная информация. Обычно она состоит из денежной суммы, описания, кошелька из которого списываются средства, и категории, к которой относиться покупка или доход.

Самые продвинутые системы предоставляют возможность строить дерево категорий неограниченной вложенности, назначать тэги для операций, строить бюджет, прогнозировать расходы и ставить финансовые цели. Например, мне очень понравилась система money-lab (http://www.money-lab.org/#settings/category). Однако, подавляющее большинство имеет одноуровневое дерево категорий, и больше ничего.

Такая модель мне не очень понравилась, т.к. она не вписывается в нашу модель расходов. Получается, что с открытием нового проекта мы должны будем заводить новую категорию, и их число будет постоянно расти. Кроме того, в большинстве случаев, нельзя получить ссылку на определенную категорию, чтобы привязать ее к проекту или задаче в мегаплане.

Вот список рассмотренных систем:

[Обзор](http://semya-budget.ru/domashnyaya-buxgalteriya-onlajn/)

[Обзор](http://podborki.com/sites_mix/domashnyaya-buhgalteriya-onlajn-gde-i-kak-75069/_/date+list/)

* [gdemoidengi](http://www.gdemoidengi.com/)
* [4konverta](https://www.4konverta.com)
* [home.finance](https://home.finance.ua/system)
* [zenmoney](https://zenmoney.ru/a/)
* [econera](http://econera.com/)
* [homeclerk](http://www.homeclerk.ru/buxgalteriya/)
* [savecash](http://savecash.me/tour/)
* [gdebabki](http://gdebabki.com/)
* [drebedengi](http://www.drebedengi.ru/)
* [easyfinance](http://demo.easyfinance.ru/)
* [inexfinance](http://demo.inexfinance.com/)

### Сервис Dvazap

Сервис [Dvazap](dvazap.com) в целом относиться к той же группе, что и все домашние бухгалтерии. Однако у него есть одна отличительная особенность –использование понятий «проект» и «тэг» взамен категориям. Кроме того, он обладает внушительным функционалом, оставляющим позади все другие решения подобного рода.

#### Проекты и тэги

К каждой записи (доходу или расходу) в данной системе, вместо категории, можно назначить проект и тэг.

В принципе, введение нового слова «проект» с технической стороны мало что изменило, все проекты также показываются одним списком. Тем не менее, каждый проект имеет дату начала, дату окончания, собственный url и ряд интересных полей. Url можно использовать для привязки к проекту в мегаплане, а дата используется для сортировки списка проектов. То есть, более поздние показываются выше более ранних. Плюс, концептуальная ясность упрощает работу с сервисом (не нужно извращаться через создание каких-то *категорий*).

Другой отличительной чертой этого сервиса является поддержка тэгов. Каждой операции можно назначить один главный тэг и неограниченное число второстепенных. Разработчики предлагают использовать это так: главный тэг – продуктовый магазин, вспомогательные – магазин «сберегайка», магазин «юнмарт» и тд. Тем не менее, различие между этими видами тэгов достаточно условное, и проявляется в основном только при экспорте данных в Excel. 

Данная модель проектов и тэгов очень хорошо описывает финансовую деятельность wincode. У нас периодически появляются проекты, в каждом из которых есть схожие виды расходов. Например, при создании игры могут быть расходы на художников, на программистов, на рекламу и тд. То есть, игра это будет проект, а все эти виды расходов – тэги.

#### Планирование и цели

Довольно интересны зачатки системы планирования и финансовые цели. Для каждого проекта можно построить бюджет, то есть список планируемых расходов и доходов. В дальнейшем, система сравнивает фактические расходы, и показывает, на сколько мы отклоняемся от плана. 

Финансовые цели это еще одна популярная фича среди программ подобного рода. Цель есть некоторая большая покупка, которую мы не можем сразу приобрести, и вынуждены на нее копить. Собственно, функциональность сервиса позволяет автоматизировать этот процесс. Можно периодически «откладывать» деньги со счетов на финансовую цель, и в случае нужды забирать оттуда часть денег.

#### Кошельки

Деньги в системе хранятся в кошельках. Кошельков можно создать сколько угодно, и в любой валюте. При этом, есть особый вид операций «перемещение», для перевода денег с одного кошелька на другой. Для каждого кошелька можно просмотреть список привязанных к нему операций. Привязать операцию сразу к нескольким кошелькам нельзя, но это можно выполнить как две операции: расход средств с одного + перевод части суммы со второго на первый. Модель кошельков присутствовала почти во всех рассмотренных системах, однако, только в Dvazap я нашел возможность группировать кошельки. Например, можно создать группы «Павел», «Макс» и в них уже создать кошельки «карта Avangard», «карта сбербанка» и тд.

#### Экспорт данных

Очень привлекательной является возможность экспорта в Excel любой показываемой информации. В других системах я видел только экспорт в csv и другие форматы, которые еще нужно *импортировать* в Excel. Этот процесс не всегда проходит гладко, и иногда требует дополнительных усилий. Здесь же данные сохраняются непосредственно в формате Excel (что не мешает работать с ними в OpenOffice Calc). Таким образом, используя Dvazap, мы сохраняем возможность в будущем  в случае чего вытащить оттуда свои данные для дополнительного анализа или переноса в другую систему.

#### Стоимость

Сервис вроде бесплатный, возможно потому что находиться в стадии beta-тестирования. Нигде на сайте не нашел ничего о ценовой политике или отсутствии оной. То есть, слова «бесплатный» я тоже не встретил. Это немного настораживает, т.к. создается впечатление, что в любой момент может кончиться evaluation period, и привет ребята. Я написал уже письмо в поддержку с целью прояснить этот вопрос. 

### Итого

Был рассмотрен ряд SaaS решений для ведения финансового учета. Среди них можно выделить профессиональные бухгалтерские системы для ведения бизнеса и системы для учеты личных финансов. Первые жутко сложные и дорогие, вторые очень простые и банальные. 

Однако, среди представителей последней группы нашлось одно достойное исключение – Dvazap.com. Данный сервис единственный в своем роде вместо категорий использует понятие проектов и тэгов (хотя тэги в отдельности кое-где кажется встречаются). Кроме того, эта система обладает функциями экспорта в Excel, построения различного рода отчетов, создания множества кошельков и их группировки, постановки финансовых целей и планирования бюджета. Могу сказать, что это самый полный список возможностей для систем этого класса, т.е. все остальные решения предоставляют только ту или иную часть из перечисленных функций.

Таким образом, я считаю, что из всех рассмотренных вариантов, система Dvazap наилучшим образом подходит для наших целей.

[Задача в мегаплане]( http://wincode.megaplan.ru/task/1000116/card/?fromList=1000116)

Выполнил: Богатырёв Павел
